---
layout: obra
title: O Enterro dos Deuses
thumbnail: /assets/thumbnail/t-o-enterrodos-deuses.png
artista: Ciberpajé (a.k.a. Edgar Franco)
bio: http://ciberpaje.blogspot.com.br/
texto-descricao: E"O Enterro dos Deuses" é uma animação/videoarte experimental e singular por seu pioneirismo no Brasil na utilização da tecnologia Deep Dream, uma forma de inteligência artificial e rede neural que altera padrões identificados em imagens digitais, reorganizando-as para que sejam identificadas pelo olho humano, e gerando assim efeitos que remontam experiências visuais psicodélicas. O resultado na animação remonta a uma viagem psiconáutica digital e os criadores indicam assistir ao vídeo no escuro para melhor percepção dos efeitos visuais. Trata-se de uma obra que tem como motivação inicial experimentar com a nova tecnologia de redes neurais, em especial com o Deep Dream, e o pioneirismo da animação nessa proposição foi noticiado em alguns portais como no notório Arte Cult e no Whiplash, entre outros. <br>"O Enterro dos Deuses" foi a primeira animação brasileira a utilizar a rede neural Deep Dream em todos os frames na pós-produção. A obra foi desenvolvida em parceria com o animador C.N.S. (Diogo Soares) que dirigiu-a a partir de roteiro e direção de arte do Ciberpajé (Edgar Franco), sendo a música criada pelos dois em parceria. A animação é conceitualmente híbrida, podendo ser vista como curta animado, videoarte ou videoclipe do projeto musical Ciberpajé. A animação é uma produção D.I.Y. desenvolvida no Grupo de Pesquisa Cria_Ciber ( Grupo Criação e Ciberarte - da Faculdade de Artes Visuais da Universidade Federal de Goiás - FAV/UFG). <br>Ela usa metáforas visuais e símbolos herméticos/ocultistas para refletir sobre a explosão contemporânea das religiões cristitas monoteístas que têm se aliado ao neofascismo para o domínio do status-quo. A base inicial para sua concepção simbólica tem como inspiração o seguinte aforismo do Ciberpajé&#58; "Quando todos os deuses forem enterrados com seus pretensos livros sagrados a humanidade despertará. A empatia e o amor reinarão na pós-humanidade!"  A breve narrativa contextualiza sua visualidade num deserto de areia e em uma pirâmide hermética que simboliza o túmulo cósmico dos deuses, trazendo uma estética digital retrô noventista. A pós-produção da obra demandou um processo lento de inserção de cada um dos frames base do vídeo na rede neural Deep Dream para a obtenção dos frames finais. O resultado é uma intensa viagem psiconáutica digital. "O Enterro dos Deuses" é uma das quatro obras finalistas na categoria "animação independente" do Prêmio Le Blanc (UFRJ, UVA, IFRJ).
ano: 2021
---
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/VHEmy8lLN8o" width="832" height="468" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen" allowfullscreen></iframe>
<br><br>
<b>Concepção, roteiro, direção de arte, e música:</b> Ciberpajé (a.k.a. Edgar Franco)<br>
<b>Direção geral, animação, e música:</b> C.N.S. (a.k.a. Diogo Soares)<br>
<i>Uma produção do Grupo de Pesquisa Cria_Ciber (FAV/UFG)</i>

